\capitulo{3}{Fundamentos teóricos y estado del arte}

\section{Introducción}

En este capítulo se presentan los conceptos teóricos necesarios para comprender el desarrollo del trabajo. Se describe la enfermedad objeto de estudio (ELA), los sistemas aumentativos y alternativos de comunicación (SAAC), sus tipologías, los criterios para su selección, así como los fundamentos de los sistemas de apoyo a la decisión. Finalmente, se expone una revisión del estado del arte de soluciones existentes y trabajos relacionados.

\section{Esclerosis Lateral Amiotrófica}

La Esclerosis Lateral Amiotrófica (ELA) es una enfermedad neurodegenerativa progresiva que afecta selectivamente a las motoneuronas superiores e inferiores, responsables del control voluntario de la musculatura. La degeneración de estas neuronas provoca debilidad muscular progresiva, pérdida de movilidad y, en fases avanzadas, parálisis generalizada.

\subsection{Evolución clínica y etapas}

La progresión de la ELA suele seguir una evolución gradual que puede dividirse en las siguientes fases:

\begin{enumerate}
    \item Etapa inicial: Debilidad localizada y alteraciones leves del habla.
    \item Etapas intermedias: Limitaciones motoras crecientes y deterioro del lenguaje.
    \item Etapa avanzada: Pérdida casi total de movilidad voluntaria.
    \item Etapa terminal: Parálisis generalizada y comunicación muy limitada o inexistente.
\end{enumerate}

\subsection{Impacto en la comunicación}

Las alteraciones comunicativas asociadas a la ELA incluyen deterioro progresivo de la articulación, reducción de la inteligibilidad del habla y dificultades motoras que afectan a la producción verbal. Uno de los signos más característicos es la disartria progresiva, que puede evolucionar hasta la anartria, es decir, la pérdida total de la capacidad de habla.

A pesar de estas limitaciones en muchos pacientes las funciones cognitivas permanecen relativamente preservadas. Esta circunstancia, aunque intensifica el impacto emocional derivado de la pérdida comunicativa, también constituye un factor favorable, ya que posibilita el aprendizaje y uso eficaz de sistemas aumentativos y alternativos de comunicación, favoreciendo el mantenimiento de la autonomía personal y la participación social.

\section{Sistemas Aumentativos y Alternativos de Comunicación}

Los Sistemas Aumentativos y Alternativos de Comunicación (SAAC) son herramientas diseñadas para facilitar o sustituir el habla en personas con dificultades de comunicación oral.

\subsection{Definición conceptual}

Se distinguen dos categorías principales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sistema aumentativo}: Se emplea cuando la persona puede hablar parcialmente, pero necesita apoyo para ampliar su capacidad comunicativa.
    \item \textbf{Sistema alternativo}: Se utiliza cuando la persona no puede comunicarse mediante el habla y necesita un sistema sustitutivo a esta.
\end{itemize}

\subsection{Clasificación según nivel tecnológico}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sin ayuda}: Sistemas bimodales que combinan gestos o signos con lenguaje oral.
    \item \textbf{Con ayuda de baja tecnología}: Objetos reales, fotografías o pictogramas impresos.
    \item \textbf{Con ayuda de media tecnología}: Dispositivos simples con grabación manual de mensajes.
    \item \textbf{Con ayuda de alta tecnología}: Sistemas electrónicos avanzados con síntesis de voz, control ocular o interfaces adaptativas.
\end{itemize}

\subsection{Métodos de acceso}

La selección del método depende fundamentalmente del control motor residual del usuario Según estos, se presentan los principales sistemas de acceso:

\begin{itemize}
\item \textbf{Acceso directo mediante toque o señalamiento}: 
Este método es el más rápido pero requiere precisión motora suficiente y control postural estable.

\item \textbf{Acceso por control vocal}: 
Este método utiliza algoritmos de procesamiento de lenguaje natural para transcribir el habla en texto o ejecutar comandos en el dispositivo. Es el método más natural y rápido en las etapas iniciales de la enfermedad, no obstante, su eficacia disminuye drásticamente ante la aparición de la disartria (dificultad para articular palabras), lo que requiere una transición temprana a otros métodos.

\item \textbf{Seguimiento ocular}: 
El método de acceso de alta tecnología por excelencia en fases avanzadas. Utiliza cámaras de infrarrojos para rastrear el movimiento de las pupilas, permitiendo al usuario controlar el cursor o seleccionar pictogramas simplemente fijando la mirada o mediante el parpadeo. Requiere una calibración precisa y un buen control de los músculos oculares.

\item \textbf{Barrido automático o dirigido}: 
 El sistema recorre de forma secuencial las opciones disponibles resaltándolas visualmente. En el barrido automático, el desplazamiento se realiza a una velocidad predefinida y el usuario activa un pulsador cuando aparece la opción deseada. En el barrido dirigido, el usuario controla manualmente el avance entre opciones mediante un interruptor, lo que permite mayor precisión y rapidez, pero requiere conservar motilidad fina.

\item \textbf{Barrido auditivo}: 
Variante del acceso por barrido en la que las opciones se presentan mediante estímulos sonoros en lugar de visuales. El dispositivo reproduce verbalmente o mediante señales auditivas cada opción y el usuario selecciona la deseada mediante un pulsador. Este método resulta especialmente útil en personas con limitaciones visuales severas o dificultades para fijar la mirada.

\item \textbf{Acceso por descarte mediante pulsadores}: 
Sistema de selección basado en un proceso eliminatorio de opciones. El usuario dispone de pulsadores con los que va descartando grupos de símbolos hasta llegar al objetivo. Este método reduce la exigencia motora y cognitiva en comparación con otros sistemas, siendo adecuado para personas con movilidad muy limitada pero con capacidad de respuesta conservada.

\item\textbf{Control cefálico}:
Basado en el rastreo de los movimientos de la cabeza mediante sensores de inercia o cámaras que detectan un punto de referencia. El usuario desplaza el cursor moviendo la cabeza, y la selección se realiza mediante tiempo de espera o un pulsador externo. Es una alternativa eficaz cuando se conserva el control de la musculatura del cuello pero no de las extremidades.

\item\textbf{Interfaces Cerebro-Computadora}:
Método de acceso experimental y de última instancia que detecta la actividad eléctrica cerebral (normalmente mediante EEG) para selecionar. No requiere ningún tipo de movimiento muscular. Aunque es más lento que otros métodos, representa la única vía de comunicación para pacientes en estado de congelamiento total (Locked-in syndrome).
\end{itemize}

\subsection{Organización lingüística del contenido}

Los SAAC pueden estructurar el vocabulario según distintos principios:

\begin{itemize}
\item \textbf{Organización semántica por categorías.}  
El vocabulario se estructura agrupando los elementos según campos semánticos (por ejemplo: comida, personas, acciones, lugares). Además, la disposición espacial suele seguir patrones sintácticos habituales (como sujeto, verbo y complemento) lo que favorece la construcción de frases.

\item \textbf{Compactación semántica.}  
Consiste en asignar múltiples significados a un mismo símbolo gráfico en función de su combinación con otros símbolos. Este enfoque permite generar un gran número de mensajes utilizando un número reducido de pictogramas y optimizando el espacio de la interfaz. Requiere aprendizaje progresivo.

\item \textbf{Organización pragmática basada en funciones comunicativas.}  
El vocabulario se organiza según la intención comunicativa del usuario, priorizando funciones como saludar, pedir, rechazar, comentar o iniciar conversación. Resulta especialmente útil en etapas iniciales donde el usuario aún no está muy familiarizado.

\item \textbf{Organización por frecuencia de uso.}  
Los elementos se disponen priorizando las palabras o mensajes más utilizados en la comunicación diaria. 
\end{itemize}

\section{Criterios técnicos de evaluación de SAAC}

La elección de un sistema de comunicación asistida debe basarse en criterios objetivos que permitan ajustar la solución a las características individuales del usuario. Entre los principales parámetros evaluados se encuentran:

\begin{itemize}
    \item Cualidades cognitivas, visuales, auditivas, orales y tecnológicas requeridas.
    \item Hardware: Compatibilidad con pulsadores, mirada, pantalla táctil u otros sensores.
    \item Software: Personalización, idioma y compatibilidad.
    \item Interfaz: Facilidad de uso, esfuerzo físico y velocidad.
    \item Curva de aprendizaje para usuarios y cuidadores.
    \item Portabilidad del dispositivo y posibilidad de anclaje a silla.
    \item Robustez y fiabilidad.
    \item Adaptabilidad a distintos niveles de discapacidad.
    \item Coste económico y mantenimiento.
    \item Aporte de idependencia
\end{itemize}

\section{Variables de decisión centradas en el usuario}

 Para poder relacionarlo con su correspondiente característica evaluada en el apartado anterior debemos recopilar información sobre la persona que va a hacer uso del dispositivo. Para ello deberemos realizar una serie de preguntas tales como:

\begin{itemize}
    \item ¿Cuáles son los niveles cognitivo, visual, auditivo, oral y tecnológico asumibles? ¿Puede fijar la mirada en pantalla y distinguir símbolos? ¿Escucha y entiende con claridad voces sintetizadas?
    \item ¿Qué nivel de motilidad conserva? ¿Qué movimientos voluntarios puede hacer de forma fiable?
    \item ¿Con qué idioma se siente más cómodo comunicándose? ¿Cuál es su plataforma de uso de preferencia? ¿Prefiere tecnología o papel? ¿Le molesta llevar dispositivos? ¿Se siente cómodo utilizando una voz sintetizada?
    \item ¿Cuál es su nivel de resistencia ante tareas que conllevan esfuerzo como fijar la mirada o utilizar pulsadores? ¿Cuánto tiempo puede mantener una acción repetitiva?
    \item ¿Cuánto tiempo puede dedicar a familiarizarse con el programa?
    \item ¿En que entorno planea hacer uso del sistema? ¿Requiere portabilidad? ¿Utiliza silla de ruedas o algún otro producto de apoyo para personas con movilidad reducida?
    \item ¿En qué etapa de la enfermedad se encuentra?
    \item ¿Cuál es su presupuesto disponible? ¿Cuenta con financiación?
    \item ¿Dispone de apoyo por parte de cuidadores? ¿Requiere total independencia?
\end{itemize}

Estas variables constituyen la base lógica para diseñar sistemas automatizados de recomendación.

\section{Sistemas de apoyo a la decisión}

Los sistemas de apoyo a la decisión son herramientas informáticas diseñadas para asistir en la selección entre múltiples alternativas mediante el análisis estructurado de criterios. 

Su funcionamiento puede basarse en reglas lógicas, árboles de decisión o sistemas expertos, entre otros. En mi caso, como se profundiza más en la sección "4-Metodología", empleo un sistema de reglas lógicas. Por ejemplo: si control manos = no, se excluyen sistemas táctiles. Según las respuestas del usuario progresivamente se irán filtrando los sistemas hasta llegar al adecuado.

\section{Estado del arte y trabajos relacionados}

Actualmente existen guías clínicas y documentos técnicos que recopilan información detallada sobre sistemas de comunicación asistida. Estas guías son completas y clínicamente rigurosas, pero presentan limitaciones desde el punto de vista operativo. Son documentos estáticos que están diseñados para una lectura secuencial. Requieren un tiempo de análisis del que muchas veces no se dispone y exigen un cierto nivel de conocimiento previo. No priorizan ni filtran automáticamente las opciones, causando que el proceso se alargue en el tiempo, produzca frustración e incluso pueda llevar a tomar una decisión subóptima.

En el ámbito académico existen estudios sobre tecnologías de asistencia y accesibilidad comunicativa; sin embargo, se observa una carencia de herramientas interactivas que integren en una única plataforma la comparación técnica de los dispositivos, la evaluación del usuario junto con la recomendación automatizada personalizada. Esta limitación evidencia la necesidad de desarrollar sistemas digitales que faciliten la toma de decisiones de forma rápida, comprensible y basada en criterios objetivos, justificando así la relevancia del presente trabajo.